\section{Konsensus}
Konsensus to proces porozumienia pomiędzy dwoma nieufającymi sobie węzłami w kwestii ostatecznego stanu danych. Jest podstawą działania blockchaina - zapewnia decentralizację kontroli poprzez proces górnictwa. Dzięki niemu wiele węzłów decyduje o porozumieniu w sieci, nie zaś jedna centralna jednostka posiadająca monopol na ostateczną decyzję. Wymagania jakie powinien spełniać taki algorytm, w celu zapewnienia wyników to:

\begin{itemize}
    \item Porozumienie - wszystkie uczciwe węzły decydują się na tę samą wartość
    \item Zakończenie - wszystkie uczciwe węzły podejmują ostateczną decyzję i przerywają proces dochodzenia do porozumienia
    \item Poprawność - wartość uzgodniona przez wszystkie uczciwe węzły musi być taka sama jak wartość początkowa zaproponowana przez co najmniej jeden uczciwy węzeł 
    \item Uczciwość - żaden węzeł nie może podejmować decyzji więcej niż raz w danym cyklu dochodzenia do porozumienia
    \item Odporność na awarię - algorytm konsensusu powinien być w stanie działać również, gdy uczestniczą w nim węzły wadliwe i nieuczciwe
\end{itemize}

\subsection{Algorytmy}
Istnieje wiele algorytmów mających zapewnić konsensus, a wybór konkretnego z nich zależy od rodzaju używanego łańcucha bloków; nie każdy mechanizm porozumienia jest odpowiedni dla każdego rodzaju blockchaina. Każdy z nich został opracowany w celu rozwiązania problemów występujących w systemach rozproszonych i umożliwienia im osiągnięcia porozumienia. Mechanizmy konsensusu dzielą się na dwie główne kategorie:
\begin{itemize}
    \item oparte na tolerancji na wady bizantyjskie (ang. Byzantine Fault Tolerance),
    \item oparte na wyborze lidera (ang. leader-election).\\
\end{itemize}

\subsection{Problem generałów bizantyjskich}
Problem generałów bizantyjskich to powszechne w teorii gier, kryptografii oraz teorii systemów rozproszonych zagadnienie dotyczące porozumienia. Problem ten został zobrazowany w 1980 roku przez Marshalla Pease’a, Leslie Lamporta i Roberta Shostaka. Polega na tym, że grupa armii bizantyjskich otacza miasto nieprzyjaciela, a jej rozkład jest taki, że jeśli armie zaatakują razem, to będą w stanie zdobyć miasto, inaczej powinni zarządzić odwrót wszystkich armii, aby uniknąć porażki. Niektórzy generałowie poszczególnych armii mogą być jednak zdrajcami - jeśli generał zdrajca przekaże innym generałom mylne informacje np. po otrzymaniu informacji o godzinie ataku przekaże zakłamaną informację o jego odwołaniu, doprowadzi taką mylną informacją do porażki; ten, kto otrzyma fałszywą wiadomość, nie podejmie prawidłowej akcji, doprowadzając do porażki wszystkich armii. Metody bazujące na BFT opierają się na schemacie węzłów, które są wiadomościami podpisanymi przez wydawcę - po odebraniu określonej liczby wiadomości zostaje osiągnięte porozumienie. Działają bardzo dobrze i szybko, gdy sieć ma ograniczoną liczbę węzłów, nie skalują się jednak dobrze.

\subsection{Wybór lidera}
Metody bazujące na wyborze lidera wymagają konkurowania węzłów w celu zostania liderem, który proponuje wartość ostateczną - dowód pracy wykorzystywany w Bitcoinie należy właśnie do tej kategorii. W odróżnieniu do metod opierających się na tolerancji na wady bizantyjskie skalują bardzo dobrze, jednak działają znacznie.

\subsection{Najczęściej wykorzystywane algorytmy}
\begin{itemize}
    \item Dowód pracy (ang. Proof of Work) - opiera się on na dowiedzeniu swojej autentyczności przed zaproponowaniem wartości do zaakceptowania przez sieć, poprzez wydanie odpowiednich zasobów obliczeniowych, czyli rozwiązaniu skomplikowanego problemu matematycznego. Jest to algorytm, który okazał się zadziwiająco skuteczny przeciwko atakom zmowy w sieci.
    \item Dowód stawki (ang. Proof of Stake) - algorytm ten działa na zasadzie zakładającej, że węzeł lub użytkownik ma odpowiedni udział w systemie; oznacza to, że zainwestował w system odpowiednio dużo, aby każda próba szkodliwego działania przynosiła mu więcej strat niż zysku. Ważnym pojęciem w PoS jest wiek monet, wynikający z czasu i liczby niewykorzystanych monet - wraz z wiekiem monet szansa na proponowanie i podpisanie wartości w tym modelu rośnie.
    \item Delegowany dowód stawki (ang. Delegated Proof of Stake) - jest to innowacyjny algorytm w stosunku do standardowego PoS, w którym każdy węzeł mający udział w dochodzeniu do konsensusu może przekazać głosowanie walidacji transakcji innym węzłom.
    \item Dowód aktywności (ang. Proof of Activity) - jest to kombinacja PoS oraz PoW, która zapewnia, że interesariusz jest wybierany w sposób pseudolosowy, ale jednolity. Jest on bardziej energooszczędny od mechanizmu PoW, ponieważ dowód pracy jest stosowany tylko w pierwszym etapie algorytmu, po nim mechanizm przechodzi do pracy na zasadzie PoS.
\end{itemize}